中國報復美國160億關稅清單 原油突遭剔除

中國報復美國關稅清單 原油突遭剔除

中國在6月公布的報復美國關稅清單裡，原油曾經在列，然而中國商務部在8日最新公布對美國160億元商品加徵25%關稅的清單裡，儘管繼續列入石油產品、液化天然氣及煤炭，但原油卻消失了，凸顯出中國對外國石油的依賴性越來越重。

一直以來，美中經貿分析人士認為，美國原油是中國要打擊的重要商品，然而在即將於本月23日生效的最新報復清單裡，竟然沒有列入，讓外界訝異。中國商業部沒有解釋原因，也沒有即時回應查詢。分析家及業內人士認為，這是說明中國已作出改變的明顯跡象。

華爾街日報報導，由於經濟放緩以及美國原油很容易找到新買家，因此中國在重新評估其報復手段時作出了調整；更重要的原因是，中國愈來愈依賴外國石油而不得不軟化態度。

目前中國70%的能源所需是仰賴進口，國際能源總署（International Energy Agency）更預測，2040年時，中國對進口能源的依賴更上升到80%。

AMP資本市場分析師奧利佛（Shane Oliver）認為，如果對原油進口徵稅，中國無疑是搬石頭砸自己的腳，因為中國的經濟嚴重依賴石油。

儘管中國在過去兩年進口美國原油增加200倍，但仍只占中國進口石油的3%，俄羅斯及沙烏地阿拉伯才是中國最大的能源供應國。

分析指出，輕質原油已成為美國主要的原油產品。近年來，包括中國在內的亞洲國家，開始改造工廠，以適應美國的石油品種。如果中國摒棄美國原油，其他亞洲國家很容易取而代之，對美國的衝擊程度不若想像。

中國將美國原油從清單中剔除，業界高管的另一個解釋是，中國在為進口伊朗原油鋪路。

美國對伊朗的制裁令將在11月生效，但是美國可能會豁免一些國家，
允許它們購買伊朗石油，若是向美國原油徵稅，就等於減少獲得豁免的機會。

又贏

中國學人玩原油期貨